\chapter{合成语音质量的评估}
\label{cha:voice_evaluation}

\section{评估方法}
为了客观评价合成语音的质量，我们还需要设计测试语料，考察点需要包括多音字读音、自动分词、数字符号、英文字符、韵律等。

对合成语音质量评估一般分为可懂度测试和自然度测试。可懂度即合成语音在人听来其意思能否听懂，因为涉及到人的理解问题，一般用到的是主观评价方法，用特殊选取的语料进行测试。但在本文中所使用的系统可懂度均以达到相当不错的水平，故不再对可懂度进行评估；而自然度的测试就是合成语音相比自然语音在音质、听感上的自然度的测试，一般分为客观测试和主观测试。

\subsection{客观评测}

虽然语音合成主要还是以主观评测居多，但客观评测不受人的主观影响，容易重复且评测稳定的优点使得客观评测仍然有它的必要性。
客观评测一般是选取语音中比较关注的部分、参数，比较其与自然语音的相似度
或差距来体现和成语音的好坏，比如根据语音参数距离评测\cite{t3}，一般有几种形式：
\begin{itemize}
\item 语音的韵律参数：即同一音节因为上下文的不同容易产生变化的参数，研究表
明基频、时长和音强受上下文的影响较大，故一般选用这几种参数作为评测对象。
\item 语音的频谱参数：频谱表示着声音文件的音色，而音色很大程度上影响一段语
音的自然度好坏，因此也能用频谱参数作为客观评测的参数。比如对于Mel频率的概
念，就是人耳的音调感知能力，因此有不少研究都用了 Mel频率作为频谱参数进行客
观评测；LSF表现频率的分布情况，也适合作为评测用的参数。
\end{itemize}

\subsection{主观评测}
主观评测就是通过人在听了合成语音后的主观感受作为评测的标准，主观评测的
优点在于基于语音合成的目的即人的听感进行的评测，评测效果说服力强，也是主流
的自然度评测方法。然而它也有其缺点：受人的主观影响较大，重复性不高且工作量
较大。主观评测的主要方法有以下几种：

1. 主观印象打分(Mean Opinion Score，MOS):这个是使用广泛的评分方法之
一，听音人根据被测语音根据同一的标准主观评分，根据评分的高低表示该系统合成
效果的好坏，一般采用5分制。

2.MUSHRA (MUltiple Stimuli with Hidden Reference and
Anchor)听力测试。MUSHRA是用于评估有损音频压缩算法的方法，在这里用于评估合成音频与真人音频的差距。应用这个方法时首先从评估集中随机选取的若干个集合，每个集合中，有着一段相同语言内容的自然语音作为隐藏参照被包含。听者被指导给每个音频一个0到100间的分数，并给每个集合的其中之一评为100，这意味着是自然的。WebMUSHRA工具\footnote{https://github.com/audiolabs/webMUSHRA}来辅助进行听力测试。
\section{基本设置}

\noindent 这里比较3种不同的语音合成结构，分别是
\begin{itemize}
\item DNN：6个前馈隐层，每个隐层1024个双曲线正切单元。
\item BLSTM：2个BLSTM层，每层512个单元
\item 端到端语音合成系统tacotron复现项目 \footnote{https://github.com/begeekmyfriend/tacotron}
\end{itemize}

\section{客观结果}
\noindent 这里通过四个参数来对语音合成结果进行客观地比较
\begin{itemize}
\item MCD(Mel-Cepstral Distortion) 梅尔倒谱系数失真度
\item BAP(distortion of band aperiodicites) 带非周期系数失真度
\item F0 RMSE (f0 root mean square error)基频均方根误差
\item V/UV voiced/unvoiced error 清音浊音误差
\end{itemize}

两种神经网络结构的客观结果呈现在表格\ref{tab:merlin_result}中，可见BLSTM比DNN获得了更好的客观结果。

\begin{table}[h] %voc table result
\centering
\begin{tabular}{*{5}{c}}
\toprule
Method & MCD & BAP & F0:-RMSE & VUV\\
\midrule
DNN   & 5.538 dB & 0.153 dB & 30.361 Hz &  6.586\% \\
BLSTM & 5.450 dB & 0.163 dB & 29.504 Hz &  6.466\% \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Merlin不同神经网络结构实验结果对比}		
\label{tab:merlin_result}
\end{table}

下面展示原音频和几个系统合成音频频谱的不同，使用的句子是“向香港特别行政区同胞”，如图所示\ref{fig:spectrum}
\input{figure/spectrum}

从图中可以直观地看到，DNN和BLSTM的频谱与原音频频谱相近，在听感上也确实如此，合成的语音有相当良好的自然度。但是DNN和BLSTM在高频预测部分做得不太好，使得合成声音与原音频音色有细小的差别。从图中还可以看到，句子的最后一个字“胞”在DNN和BLSTM中都读错了，读成了第四声（四声的声调曲线是一直往下降的，一声则曲线保持平稳）。此外，观察Tacotron合成音频的频谱图，可以发现它大体和原音频频谱图一致，在听感上也很自然，但是细节不足，听起来音质不够饱满。

\section{主观结果}
本文邀请了10个志愿者对合成的音频进行试听并进行主观印象打分MOS，使用的语料为专门设计的语音合成测试语料，结果如表\ref{tab:mos_result}。可观察到Tacotron在自然度上要好于统计参数合成的方法，因其发音更接近真人人声，而DNN和BLSTM听感上相近，也获得了不错的分数。

\begin{table}[h] %voc table result
\centering
\begin{tabular}{*{4}{c}}
\toprule
MOS & DNN & BLSTM & Tacotron \\
\midrule
分数 & 4.0 & 4.0 & 4.2 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{不同语音合成系统的MOS评分（满分5分）}		
\label{tab:mos_result}
\end{table}

\section{结论}
本文中，我们实现了基于神经网络的统计参数中文语音合成系统，并比较不同神经网络结构、不同语音合成技术的合成结果。我们可以发现，基于神经网络的统计参数语音合成虽然优于基于HMM的统计参数语音合成系统，但与目前最新的端到端技术相比还是有些差距。此外，基于BLSTM神经网络结构的声学模型要稍优于DNN模型，这是因为BLSTM包含了更多的上下文信息，预测声学参数更为准确。

